\chapter{Conclusiones}
\label{cap:Conclusiones}

\drop{E}n este capítulo se describen cada uno de los objetivos alcanzados que fueron definidos en el capítulo~\ref{cap:Objetivo}. Del mismo modo, en este capítulo se proponen una serie de ideas para la continuación del sistema y poder mejorarlo. Además, también se describirán cada una de las competencias adquiridas asociadas a la intensificación de Ingeniería de Computadores junto con una conclusión personal. 

\section{Objetivos alcanzados}

En el capítulo~\ref{cap:Objetivo} se expusieron una serie de objetivos que debían alcanzarse durante este proyecto. Todos estos objetivos se han cumplido de forma satisfactoria, ya que se ha desarrollado una plataforma web de soporte a la actividad física a través del acoplamiento de un servicio de monitorización, registro e intervención personalizada a través de la pulsera comercial Xiaomi Mi Band 4.

\begin{enumerate}

    \item \emph{Definición de las entidades}. Antes de empezar con el desarrollo y la implementación del proyecto se definieron cada una de las entidades que conformarán la aplicación web de Phyx.io y los permisos asociados a cada uno de ellos.
    
    \item \emph{Diseño y desarrollo de la plataforma web}. Al principio del desarrollo del proyecto, se estudiaron las diferentes herramientas que podían utilizarse para la aplicación web de Phyx.io. Finalmente se decidió emplear Django para Back-End y \acs{html}, CSS y JavaScript para Front-End. Al mismo tiempo, para el registro de cada una de las entidades definidas en el servicio de gestión de datos, se empleó una base de datos de SQLite3. Además, se decidió emplear una metodología de desarrollo basada en tests: \acs{tdd}. 
    
    \item \emph{Diseño y desarrollo del servicio de monitorización}. Para crear y desarrollar un servicio de registro y recolección de datos provenientes de la pulsera Mi Band 4 se empleó Python junto con la librería \emph{Gattlib}. Además, para el almacenamiento de cada uno de los parámetros registrados en la pulsera Mi Band 4 se utilizó una base de datos de PostgreSQL. 
    
    \item \emph{Desarrollo de componentes de monitorización}. Con la ayuda de varias herramientas, inclusive el servicio web de Grafana, hemos desarrollado un servicio que permite visualizar los parámetros asociados a la pulsera registrada en el servicio recolector de datos \emph{miband-dc}. Con esta herramienta hemos obtenido los siguientes objetivos:
    
    \begin{itemize}
        \item \emph{Creación de paneles}. En cada dashboard se visualizarán los parámetros registrados dependiendo del formato de cada uno de los panales identificativos. Estos paneles fueron creados a través de consultas SQL.
        
        \item \emph{Interacción con los panales}. Tanto en la vista del usuario final como en el propio servicio de Grafana, podemos visualizar los paneles modificando el intervalo de tiempo y el tiempo de actualización.
        
    \end{itemize}
    
    \item \emph{Integración del servicio de monitorización}. A la hora de integrar el servicio de monitorización de datos junto con el servicio web de Phyx.io, hemos cumplido varios objetivos específicos relativos al servicio \emph{miband-grafana}:
    
    \begin{itemize}
        \item \emph{Estudio de integración}. Para ello, la propia herramienta de Grafana proporciona una serie de componentes capaces de visualizar y mostrar los paneles creados una vez se haya registrado una pulsera Mi Band 4 en el servicio de recoleccion de datos.
        
        \item \emph{Edición de vista del usuario final}. A partir de aquí, hemos editado cada una de las vistas que están relacionadas con la entidad de \emph{usuario final}, permitiendo así poder visualizar cada uno de los componentes que muestran los parámetros registrados en el servicio de \textit{miband-dc}.
        
        \item \emph{Control de errores}. En caso de que el servicio de miband-grafana no esté en funcionamiento o que al usuario no se la haya asociado el \acs{uuid} del dashboard, el servicio notificará cada uno de los errores manteniendo informado al usuario en todo momento.
    \end{itemize}
    
    \item \emph{Desarrollo del sistema de notificaciones}. Una vez que el sistema de gestión y de monitorización estén disponibles y en pleno funcionamiento, hemos incluido un sistema de notificaciones capaz de mandar diferentes notificaciones a una pulsera en concreto. 
    
    \item \emph{Evaluación de la plataforma}. Este objetivo está destinado a los usuarios que emplearán el servicio web de Phyx.io. A partir de aquí, se han realizado varios tests de usabilidad donde los usuarios valoraron cada uno de los componentes que pueden interactuar con el sistema. Finalmente, los resultados fueron satisfactorios, e hicieron posible diseñar una plataforma cómoda y sencilla de usar por cada uno de los usuarios.
    
    \item \emph{Despliegue del sistema}. La aplicación será desplegada con cada uno de los servicios permitiendo a los usuarios emplear el sistema Phyx.io de forma independiente y transparente.
    
\end{enumerate}

En definitiva, este proyecto completa cada uno de los objetivos tanto principales como parciales, creando como resultado una plataforma formada por varios servicios capaces de gestionar y monitorizar la actividad física de cualquier persona en particular con la finalidad de conseguir una atención sanitaria y social de forma ubicua. 

\section{Competencias adquiridas}

En este apartado trataremos las competencias adquiridas por la intensificación de Ingeniería de Computadores:

\begin{enumerate}

    \item \emph{Capacidad de diseñar e implementar software de sistema y de comunicaciones}. Esta competencia ha sido abordada y adquirida a través del sistema de notificaciones que comunica el sistema Phyx.io con las pulseras Mi Band 4, utilizando para ello la interfaz de comunicación inalámbrica \emph{Bluetooth}. Se ha diseñado y desarrollado un sistema con capacidad para, en base a la configuración establecida por el personal responsable, realizar notificaciones del tipo: \emph{por favor, beba un vaso de agua}, \emph{intente caminar durante 5 minutos}, \emph{recuerde tomar la medicación}, etc. 

    \item \emph{Capacidad de analizar, evaluar y seleccionar las plataformas hardware y software más adecuadas para el soporte de aplicaciones empotradas y de tiempo real}. Esta capacidad ha sido abordada y adquirida a través de la realización de diferentes tareas. Por un lado, ha sido necesario analizar, evaluar y seleccionar una plataforma hardware sobre la que se ejecutaría la monitorización de la actividad física. Así, tras la revisión del estado del arte se decide adoptar la pulsera de actividad Mi Band 4. Sobre esta pulsera y en base a librerías y software previamente desarrollados y de código abierto, se decide implementar el servicio de monitorización de los parámetros en una Raspberry Pi 4. Aunque ésta implementa una arquitectura ARM (una de las más populares en el ámbito de los sistemas empotrados) el hecho de su capacidad computacional soporta la ejecución de un sistema operativo que nos permite abstraernos de todas las cuestiones relativas al tiempo real, quedando este aspecto sin abordar.
    
    \item \emph{Capacidad para comprender, aplicar y gestionar la garantía y seguridad de los sistemas informáticos}. Esta competencia ha sido abordada y adquirida a través del empleo de diversas técnicas de cifrado y control de acceso. Por un lado, las contraseñas de los usuarios se han almacenado implementando el algoritmo de hash \emph{sha-256}. Por otro lado, se ha establecido una política de acceso a la información, basada en roles, que garantiza que cada usuario sólo podrá acceder a la información para la que ha sido autorizada. Estos mecanismos permiten, por lo tanto, garantizar la seguridad en la gestión de datos y sistemas en términos de la triada \emph{CIA}: confidencialidad, integridad y autenticidad de la información. Así, el control de acceso basado en roles, asegura la confidencialidad  de la información a través de la autorización del usuario y de los permisos adquiridos. Este enfoque basado en permisos también garantiza la integridad, permitiendo que la información sea modificada solo por los usuarios autorizados. Finalmente, la disponibilidad de la información se garantiza al haber externalizado el entorno de ejecución que gestiona, dentro de los márgenes contratados, los diferentes niveles de demanda. Además, el sistema Phyx.io cuenta con un sistema de monitorización que detecta problemas de ejecución e intenta la restauración automática del mismo. Por el otro lado es también relevante mencionar que en la conexión a las pulseras Mi Band 4 para efectuar las notificaciones, las comunicaciones están cifradas en base a un token de autorización, consiguiendo una conexión segura y única a través de la interfaz Bluetooth.  

    \item \emph{Capacidad para analizar, evaluar, seleccionar y configurar plataformas hardware para el desarrollo y ejecución de aplicaciones y servicios informáticos}. Esta capacidad ha sido abordada y adquirida como respuesta a la necesidad de garantizar el acceso a los diferentes componentes del sistema de rehabilitación. Tras realizar un análisis de las diferentes alternativas disponibles para garantizar un acceso remoto, se han identificado las plataformas hardware que satisfacen los requisitos de nuestro sistema y permite el alojamiento de cada uno de los servicios de forma independiente. Para integrar los diferentes servicios, cada una de las máquinas han sido configuradas en base a los servicios a alojar, estableciendo los parámetros necesarios para la conexión entre ellos. Para que el proceso de configuración pueda ser replicable, hemos desarrollado un script de configuración automática de la máquina que contiene el \acs{vps} (Ansible), permitiendo instalar y configurar cada uno de los paquetes definidos en el playbook, evitando tener que hacerlo de forma manual. 
    
    \item \emph{Capacidad para diseñar, desplegar, administrar y gestionar redes de computadores}. En la última etapa del desarrollo de esta plataforma, el sistema de gestión de datos de Phyx.io tendrá que ser accesible por cada uno de los usuarios. Para ello, hemos diseñado un sistema de automatización con el objetivo de configurar, gestionar y desplegar el nodo del \acs{vps} que contendrá la aplicación de Phyx.io definiendo la configuración para el despliegue en la red. 
    
\end{enumerate}

\section{Trabajos futuros}

A pesar del trabajo realizado en este proyecto, existen una serie de iteraciones o hitos que no se han realizado debido a la falta de tiempo o por su complejidad. No obstante, este proyecto seguirá estando operativo y abierto a futuros cambios con el objetivo de establecer una plataforma mucho más completa. A continuación, se explicarán algunos de los trabajos futuros planteados para esta plataforma.

\subsection{Transparencia del servicio miband-dc}

La conexión entre el servicio \emph{miband-dc} y la pulsera Mi Band 4 se realiza de forma manual a través de una ventana de comandos. Esta integración debe poder realizarse de forma automática empleando un servicio auxiliar con una interfaz que dé soporte a la integración de los servicios mencionados (miband-grafana, Phyx.io). Este servicio deberá ser transparente a la hora de configurar el servicio de \emph{miband-dc}.

\subsection{Asociar Mi Band ID}

Como hemos observado anteriormente, la asociación de un \acs{uuid} de un panel registrado de miband-grafana a un usuario se tiene que realizar de forma manual. Para conseguir este \acs{uuid}, el usuario tendrá que emplear una ventana de comandos con el objetivo de obtener el \acs{uuid} asociado a la pulsera que estará registrada en la base de datos de \emph{miband-dc}. Por ello, tendremos que hacer varias modificaciones en la entidad del usuario final con el objetivo de mostrar la información de cada uno de los \acs{uuid}s registrados en miband-grafana asociado a la MAC o al nombre que esté registrado en la pulsera. Esto nos permite que la gestión sea mucho más sencilla sin tener que emplear una ventana de comandos para visualizar cada uno de los \acs{uuid}s. Para poder solucionar este problema, la idea sería guardar en un archivo temporal cada uno de los \acs{uuid}s de los paneles asociados a la MAC y el nombre de la pulsera, y que la vista del usuario final permita gestionar dicho archivo para que el usuario pueda escoger de entre todas las opciones registradas hasta entonces.

\subsection{Mejora de la vista del fisioterapeuta}

Como hemos visto en el último apartado del capítulo~\ref{cap:Resultados}, hemos realizado una serie de tests de usabilidad con el objetivo de orientar el desarrollo de cada una de las vistas de los diferentes usuarios que conforman la plataforma. Al mismo tiempo, hemos contactado con varios usuarios de la \emph{Universidad de Ramón Llull}\footnote{\url{https://www.blanquerna.edu/es}}, en especial de la Facultad de Ciencias de la Salud, con el objetivo de identificar varias características que permitan mejorar o reforzar nuestra plataforma web de Phyx.io de cara a la gestión de los fisioterapeutas. Con el objetivo de considerar todas las advertencias y conceptos de usabilidad tratados, hoy en día seguimos trabajando con la finalidad de crear una plataforma donde la gestión de los usuarios sea lo más completa posible.

\subsection{Integración del sistema de notificaciones}

Este sistema de notificaciones se ha implementado de una forma sencilla donde la configuración es de lo más tediosa ya que no muestra mucha transparencia a la hora de configurar dicho servicio. El servicio se configura utilizando una ventana de comandos complicando la gestión de dicho servicio. Para mejorar este sistema, la idea sería implementar un servicio que diera soporte a la configuración del servicio de forma automática y sencilla, indicando en una interfaz de usuario las diferentes franjas horarias que el sistema deberá enviar una notificación a las pulseras indicadas. 

Al mismo tiempo, se planteó que este servicio estuviera conectado a una API con el objetivo de integrarlo con el servicio de Phyx.io donde el fisioterapeuta tenga una sección que permita enviar notificaciones a cada una de las Raspberries 4 que estén alojadas en la misma red y así notificar a la pulsera conectada a esa misma Raspberry.

\subsection{Despliegue de la aplicación en un Smart Mirror}

Como ya sabemos, la aplicación web está desplegada en un servidor web y puede ser accesible por cualquier dispositivo conectado a Internet. Como bien mencionamos anteriormente, los Smart Mirrors están en auge en el ámbito sanitario hoy en día, sobre todo en el concepto de envejecimiento activo. Este Smart Mirror puede perfectamente acceder a la plataforma web de Phyx.io con el objetivo de gestionar toda la información de un usuario específico, en especial la gestión de ejercicios y rutinas así como la visualización de información de cada uno de ellos (iteraciones, duración, etc.). Una de las ventajas que presenta este Smart Mirror es la posibilidad de tener integrado tanto el servicio de \emph{miband-dc} junto con el servicio de notificaciones facilitando la conexión entre ambos. 

\section{Conclusión personal}

El desarrollo de este \acs{tfg} me ha permitido aplicar la mayor parte de los conocimientos aprendidos durante mis años de estudio en la ESI, junto con otros conocimientos adquiridos de forma autodidacta, el diseño web o la integración y la implementación de servicios donde establecemos una comunicación con varios dispositivos independientes. 

Por un lado, la realización de esta plataforma para mí ha sido un gran éxito, nunca imaginé que podría realizar una plataforma donde la integración de servicios es fundamental y poder monitorizar parámetros de varios dispositivos conectados a un servicio recolector de datos con la finalidad de realizar observaciones y análisis con los datos obtenidos. Por otro lado, si la acogida es positiva espero que este proyecto tenga futuro y más ahora en las organizaciones que apuestan por el fomento del envejecimiento activo y saludable.

Como conclusión, estoy muy satisfecho de haber elegido el grado en Ingeniería Informática y aún más de haberme especializado en esta rama de Ingeniería de Computadores.
